% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,
                datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}
\usetikzlibrary{decorations.markings}

\rivmathlib{geometry}

\begin{document}
\StudentMode

\chapter{Trigonométrie}

\section{Repérage sur le cercle trigonométrique}

\subsection{Enroulement de la droite des réels}

\begin{definition}
    On munit le plan d'un repère orthonormé~$(O;I;J)$.  Le \define{cercle
    trigonométrique}~$\mcC$ est le cercle de centre~$O$ et de rayon~$1$, sur
    lequel on choisit une orientation:
    \begin{itemize}
        \item le \define{sens direct} --- ou positif, ou encore
            \define{trigonométrique} --- est \emph{contraire} au sens de
            rotation des aiguilles d'une montre;
        \item le \define{sens indirect} --- ou négatif --- est le sens des
            aiguilles d'une montre.
    \end{itemize}
\end{definition}

On peut «enrouler» la droite d'équation~$x=1$ sur le cercle~$\mcC$ de la façon
suivante: si $M(1;t)$~est un point de cette droite on imagine que le
segment~$[IM]$ est un mètre à ruban qu'on peut faire tourner autour du cercle
sans l'étirer: la distance entre $I$~et~$M$ \emph{en suivant} le mètre à ruban
ne change jamais quelque soit la forme qu'on donne à ce dernier. Quand on
enroule une longueur de ruban de plus en plus grande, il forme une spirale de
plus en plus serrée qui se confond avec le cercle. Chaque point sur la droite
verticale est ainsi transformé en un point sur le cercle --- voir
\vref{fig:enroul}.

\begin{figure}
    \centering
    \caption{Enroulement de la demi-droite d'équation~$x=1$ pour $y \ge 0$. En
        haut à gauche, le ruban est le long de la demi-droite. En haut à droite,
        on a commencé à enrouler le ruban sur le cercle. En bas à gauche, le
        ruban est partiellement enroulé et le reste forme une spirale. En bas à
        droite on a totalement enroulé le ruban et l'on voit que $A$~et~$C$ se
        superposent.
    }
    \label{fig:enroul}
    \def\sqsize{2.3}
    % Found with Maxima to have a C^1 piecewise-defined function
    % - from 0 to \mp: 3rd order polynomial with value=0, derivative=1 at 0
    % - from \mp to +\infty: acos(1/t)
    \pgfmathsetmacro\mp{2*pi/3}
    \pgfmathsetmacro\malpha{0.05352575414691953}
    \pgfmathsetmacro\mbeta{-0.3449475860352801}
    \foreach \angle [evaluate=\angle using \angle*pi/12] in {0, 5, 18, 24}{
        \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,
                            grid/.style={help lines, black!20},
                            axes/.style=->,
                            circle/.style=semithick
                            ]
            \path[clip]
                (-\sqsize, -\sqsize) rectangle (\sqsize, \sqsize);
            \draw[grid]
                (-\sqsize, -\sqsize) grid (\sqsize, \sqsize);
            \draw[axes] (-\sqsize, 0) -- (\sqsize, 0);
            \draw[axes] (0, -\sqsize) -- (0, \sqsize);
            \draw[circle] (0,0) circle[radius=1];
            \node at (0,0) [below left]  {$O$};
            \node at (1,0) [below right] {$I$};
            \node at (0,1) [above left]  {$J$};
            \draw[thick] (1, 0) -- (1, -3);
            \pgfmathsetmacro\mq{1-\angle/2/pi}
            \gdef\thepoints{}
            \foreach \t in {0, 0.05, ..., 14.5} {
                \pgfmathtruncatemacro\test{\t < \angle}
                \ifnum\test=1\relax
                    \def\mr{1}
                \else
                    \pgfmathsetmacro\mt{(\t-\angle) * \mq}
                    \pgfmathtruncatemacro\test{\mt > \mp}
                    \ifnum\test=1\relax
                        \pgfmathsetmacro\mc{rad(acos(1/\mt))}
                    \else
                        \pgfmathsetmacro\mc{\malpha * pow(\mt,3) +
                                            \mbeta * pow(\mt,2) + \mt}
                    \fi
                    \pgfmathsetmacro\me{pow(\mq,2)*\mt + (1-pow(\mq,2))*\mc}
                    \pgfmathsetmacro\mr{1/cos(\me r)}
                    \pgfmathtruncatemacro\test{\mr > 4}
                    \ifnum\test=1\relax
                        \breakforeach % at end of iteration
                    \fi
                \fi
                \xappto\thepoints{({\t r}:\mr)}
            }
            \draw[thick,
                  postaction=decorate,
                  decoration={
                            markings,
                            mark=at position 1 * 1cm with {
                                \pic {point};
                                \node at (0, 2ex) {$A$};
                            },
                            mark=at position pi * 1cm with {
                                \pic {point};
                                \node at (0, -2ex) {$B$};
                            },
                            mark=at position (2*pi + 1) * 1cm with {
                                \pic {point};
                                \node at (0, -2ex) {$C$};
                            },
                  }]
                plot coordinates{\thepoints};
        \end{tikzpicture}%
    }
\end{figure}

\begin{remark}
    Lorsqu'on enroule l’axe dans le sens \emph{direct}, ce sont les points
    d'\emph{abscisses positives} qui se superposent au cercle~$\mcC$, dans le
    sens \emph{indirect}, ce sont des points d'\emph{abscisses négatives}.
\end{remark}

\subsection{Point repéré par un réel}

\begin{definition}
    On dit que $M\in\mcC$ est le \define{point associé} à~$t\in\mdR$, ou encore
    que $t$ \define[nombre repérant un point]{repère}~$M$, si le point $N(1;t)$
    se retrouve en~$M$ après enroulement de la droite d'équation $x = 1$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Un réel donné ne repère qu'un seul point, mais un point~$M$ du cercle est
    toujours associé à une infinité de réels: si $t>0$ repère~$M$ alors le point
    associé à~$t + 2\pi$ est aussi~$M$ --- la longueur supplémentaire de ruban
    sert exactement à faire un tour complet en plus. De même pour $t-2\pi$.
\end{remark}

\begin{example}[Lire des réels qui repèrent un point donné]
    \label{exa:lire-mesure}
    \leavevmode\\
    \begin{minipage}{\textwidth-4.5cm}
        \parskip=2ex
        Dans la figure ci-contre:

        $J$ est repéré par \UGHOST{$\dfrac{\pi}{2}$ ou $\dfrac{-3\pi}{2}$ ou
        $\dfrac{5\pi}{2}$}

        $K$ est repéré par \UGHOST{$\dfrac{5\pi}{6}$ ou $\dfrac{-19\pi}{6}$}

        $L$ est repéré par \UGHOST{$\dfrac{5\pi}{4}$ ou $\dfrac{-3\pi}{4}$}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5, baseline=0]
        \draw[help lines] (-1.2, -1.2) grid[step=0.5] (1.2, 1.2);
        \draw[->] (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
        \draw[->] (0, -1.2) -- (0, 1.2);
        \draw (0, 0) circle [radius=1];
        \coordinate[label=below left:$O$] (O) at (0,0);
        \node at (1,0) [below right] {$I$};
        \draw (0,1)    coordinate[label=above right:$J$] (J) pic {point};
        \draw (150:1)  coordinate[label=above left:$K$]  (K) pic {point};
        \draw (-135:1) coordinate[label=below left:$L$]  (L) pic {point};
        \draw[dashed] (J) -- pic[dist marker] {}
                      (K) -- pic[dist marker] {}
                      (O);
        \path (O) -- pic[dist marker] {} (J);
    \end{tikzpicture}
    \parfillskip=0pt\par
\end{example}

\IfStudentT{\begin{multicols}{2}}
\begin{example}[Placer le point associé]
    \leavevmode\penalty 0\relax
    \hbox{Placer} sur un cercle trigonométrique les points associés aux réels
    $\pi$;~$-\frac{\pi}{2}$; $\frac{\pi}{3}$ et~$-\frac{\pi}{6}$.

    \IfStudentT{\noindent
        %\columnbreak
        \begin{tikzpicture}[scale=2]
            \draw[help lines] (-1.2, -1.2) grid[step=0.5] (1.2, 1.2);
            \draw[->] (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
            \draw[->] (0, -1.2) -- (0, 1.2);
            \draw (0, 0) circle [radius=1];
            \coordinate[label=below left:$O$] (O) at (0,0);
            \node at (1,0) [below right] {$I$};
        \end{tikzpicture}
    }
\end{example}
\IfStudentT{\end{multicols}}


\section{Angles orientés de vecteurs}

\begin{definition}
    Deux vecteurs $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ tous les deux non nuls définissent
    un \define{angle orienté de vecteurs} entre $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ que
    l'on note \UGHOST{$\vectangle(u;v)$}.
\end{definition}

\subsection{Mesure(s) d'un angle de vecteurs}

On commence par définir les mesures des angles de la forme $\vectangle(u;v)$
où $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont des vecteur unitaires --- c'est-à-dire de
longueur~$1$. Puisque $\vect{u}$~est unitaire, un représentant est~$\vect{u} =
\vect{OM}$ avec $M\in\mcC$; de même $\vect{v} = \vect{ON}$ avec $N\in\mcC$.

\begin{definition}
    Soient $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ deux vecteurs unitaires. Une \define{mesure}
    de~$\vectangle(u;v)$ est obtenue en \UGHOST{calculant $y - x$ où $x$
    repère~$M$ et $y$ repère~$N$} sur le cercle trigonométrique --- voir
    \vref{fig:angle-definition}.
\end{definition}

\begin{remark}
    \emph{Une} mesure de~$\vectangle(u;v)$ est \UGHOST{la longueur de l'arc
    $\overparen{MN}$}, en choisissant le signe~«$-$» si l'arc est parcouru
    \UGHOST{dans le sens des aiguilles d'une montre} et le signe~«$+$» sinon.
    Sur le cercle il y a deux arcs qui relient $M$~et~$N$ et l'on obtient ainsi
    deux mesures de~$\vectangle(u;v)$ toutes les deux dans $\IN[-2\pi;2\pi;]$
    puisque les arcs font moins d'un tour complet --- voir
    \vref{fig:angle-vs-arc}.
\end{remark}

\begin{remark}
    Ici encore, si $a$~est une mesure de~$\vectangle(u;v)$ alors
    \UGHOST{$a+2k\pi$ aussi, pour n'importe quel $k\in\mdZ$.}
    En réalité, toutes les mesures de~$\vectangle(u;v)$ peuvent s'écrire sous la
    forme \UGHOST{$a+2k\pi$} avec un $k$~bien choisi.
    On note \UGHOST{$\vectangle(u;v) = a + 2k\pi,\;k\in\mdZ$ ou encore
    $\vectangle(u;v) = a \;[2\pi]$.}
\end{remark}

\begin{figure}
\ffigbox{}{
    \begin{subfloatrow}[3]
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-definition}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
                \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
                \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
                \draw (0, 0) circle [radius=1];
                \node at (0,0) [below right]  {$O$};
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=3/4] {$\vect{u}$}
                        (30:1) coordinate[label=right:$M$] (M);
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=3/4] {$\vect{v}$}
                        (250:1) coordinate[label=below:$N$] (N);
                \draw[->,thick]
                    (30:0.5) arc [radius=0.5, start angle=30, end angle=250];
                \draw[->,densely dotted]
                    (0:0.5) arc [radius=0.5, start angle=0, end angle=30];
                \draw[->,densely dotted]
                    (0:0.35) arc [radius=0.35, start angle=0, end angle=250];
            \end{tikzpicture}%
        }%
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-vs-arc}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
                \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
                \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
                %\draw (0, 0) circle [radius=1];
                \node at (0,0) [below right]  {$O$};
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=1/2] {$\vect{u}$}
                        (30:1) coordinate[label=right:$M$] (M);
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=1/2] {$\vect{v}$}
                        (250:1) coordinate[label=below:$N$] (N);
                \draw[->,thick]
                    (30:1) arc [radius=1, start angle=30, end angle=250];
                \draw[->,thick,densely dotted]
                    (30:1) arc [radius=1, start angle=30, end angle=-110];
            \end{tikzpicture}%
        }%
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-non-unit}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.3]
                \draw (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
                \draw (0, -1.2) -- (0, 1.2);
                \draw (0, 0) circle [radius=1];
                \node at (0,0) [below left]  {$O$};
                \node at (1,0) [below right] {$I$};
                \node at (0,1) [above left]  {$J$};
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above,pos=1/3] {$\vect{u}$}
                          (45:1.5);
                \draw (45:1) coordinate[label=right:$M$] (M) pic[point marker];
                \draw[->] (0,0) -- node[sloped,above] {$\vect{v}$} (160:0.6);
                \draw[densely dotted] (160:0.6) -- (160:1)
                    coordinate[label=left:$N$] (N) pic[point marker];
            \end{tikzpicture}%
        }%
    \end{subfloatrow}
    \caption{%
        \subref{fig:angle-definition} L'angle~$\vectangle(u;v)$ est la
        différence des angles $\vectangle(OI;v)$~et~$\vectangle(OI;u)$,
        de mesures $y$~et~$x$;
        \subref{fig:angle-vs-arc} une mesure de~$\vectangle(u;v)$ est la
        longueur de l'arc $\overparen{MN}$ au signe près;
        \subref{fig:angle-non-unit} on ramène les vecteurs
        $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ à des vecteurs unitaires pour déterminer
        l'angle~$\vectangle(u;v)$.}
}
\end{figure}


\begin{definition}
    Soient $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ deux vecteurs non nuls; on fixe\footnote{Il
    suffit de multiplier $\vect{u}$~par l'inverse de sa longueur, et de même
    pour~$\vect{v}$.} $\vect{OM}$~et~$\vect{ON}$ deux vecteurs colinéaires à
    $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ respectivement, de même sens et d'extrémité sur le
    cercle~$\mcC$ --- voir \vref{fig:angle-non-unit}.
    Une \define{mesure} de~$\vectangle(u;v)$ est une mesure de
    $\vectangle(OM;ON)$.
\end{definition}

\begin{example}[Mesures d'angles orientés]
    \label{exa:mesure-angles}
    \leavevmode
    \begin{center}
    \begin{minipage}{\textwidth-5cm}
        \let\studentsize\Large
        Dans la figure ci-contre:
        \medskip
        \begin{enumerate}[gathered, alignleft]
            \item $\vectangle(OI;u) = \GHOST{\dfrac{\pi}{4} \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(OI;v) = \GHOST{\pi \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(v;u) = \GHOST{\dfrac{\pi}{4} - \pi
                \;[2\pi] = - \dfrac{3\pi}{4} \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(v;w) = \GHOST{\dfrac{\pi}{3} \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(OI;w) = \GHOST{-\dfrac{2\pi}{3} \;[2\pi]}$
            \item $\vectangle(u;w) = \GHOST{-\dfrac{2\pi}{3} - \dfrac{\pi}{4}
                \;[2\pi] = -\dfrac{11\pi}{12} \;[2\pi]}$
        \end{enumerate}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5, baseline=(current bounding box.center),
                        vector/.style={->,semithick}]
        \draw[help lines, black!20] (-1.7, -1.2) grid[step=0.5] (1.2, 1.2);
        \draw[->] (-1.2, 0) -- (1.2, 0);
        \draw[->] (0, -1.2) -- (0, 1.2);
        \draw (0, 0) circle [radius=1];
        \node at (0,0) [below right] {$O$};
        \node at (1,0) [below right] {$I$};
        \node at (0,1) [above left]  {$J$};
        \draw[vector] (0,0) -- node[sloped,above] {$\vect{u}$}
                        (1,1);
        \draw[vector] (-0.75,1) -- node[above] {$\vect{v}$}
                        (-1.5,1);
        \coordinate (A) at (-120:1.5);
        \draw (0,0) -- pic[dist marker] {} (180:1.5)
                    -- pic[dist marker] {} (A);
        \draw[vector] (0,0) --
                        node[sloped,above] {$\vect{w}$}
                        pic[dist marker] {} (A);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{example}

\begin{proposition}
    Si $\vect{u} \ne \vect{0}$, alors $\vectangle(u,u) = 0 \;[2\pi]$.
    Plus généralement, si $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont colinéaires \emph{de
    même sens}, alors $\vectangle(u,v) = 0 \;[2\pi]$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    \IfStudentTF{\bigfiller{4}}{%
    Si $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont colinéaires de même sens, alors on obtient
    le même vecteur unitaire~$\vect{w}$ en ramenant $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sur
    le cercle trigonométrique. Mais alors $(\vect{u},\vect{v}) =
    (\vect{w},\vect{w}) \;[2\pi] = (\vect{OI},\vect{w}) -(\vect{OI},\vect{w})
    \;[2\pi] = 0 \;[2\pi]$.}
\end{proof}

\subsection{Mesures en degrés}

\begin{definition}
    Le \define{degré} est une unité de mesure des angles de vecteurs telle que
    $2\pi$~radians correspond à~\SI{360}{\degree}.
\end{definition}

On a donc la correspondance suivante --- si $0 \le x \le 360$ et $0 \le y \le
2\pi$:
\[  \everymath{\displaystyle}
    \begin{array}{LlL*{11}{cL}}
    \firsthline
    \text{Degrés} & 0 & 30 & 45 & 60 & 90 & 120 & 180 & 270 & 360 &
                    x & \GHOST{\frac{180}{\pi}y} \NL
    \text{Radians} & \GHOST{0} & \GHOST{\frac{\pi}{6}} & \GHOST{\frac{\pi}{4}} &
                    \GHOST{\frac{\pi}{3}} & \GHOST{\frac{\pi}{2}} &
                    \GHOST{\frac{2\pi}{3}} & \GHOST{\pi} &
                    \GHOST{\frac{3\pi}{2}} & \GHOST{2\pi} &
                    \GHOST{\frac{\pi}{180}x} & y \\
    \lasthline
\end{array} \]

\subsection{Mesure principale}

\begin{definition}
    Si $M$~et~$N$ sont deux points du cercle trigonométrique, la \define{mesure
    principale} de $\vectangle(OM;ON)$ est la longueur \UGHOST{de l'arc
    $\overparen{MN}$ \emph{le plus court possible}}, en choisissant le
    signe~«$-$» si l'arc est parcouru dans le sens des aiguilles d'une montre et
    le signe~«$+$» sinon.
\end{definition}

\begin{remark}
    On procède de la même façon pour la mesure principale de~$\vectangle(u;v)$
    avec $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ pas forcément unitaires.
\end{remark}

\begin{remark}
    La mesure principale de~$\vectangle(u;v)$ est l'unique mesure qui soit
    dans~$\IN]-\pi;\pi;]$.
\end{remark}

\begin{example}
    Déterminer les mesures principales parmi les mesures trouvées dans
    \vref{exa:lire-mesure,exa:mesure-angles}.
\end{example}


\subsection{Relation de Chasles}

\begin{proposition}
    Si $\vect{u}$, $\vect{v}$ et~$\vect{w}$ sont trois vecteurs non nuls, alors
    \[
        \vectangle(u;w) = \vectangle(u;v) + \vectangle(v;w) \;[2\pi]
    \]
\end{proposition}

\iffalse
\begin{proof}
    \UGHOST{%
    On note $\vect{u'} = \frac{1}{L}\vect{u}$ le vecteur unitaire où $L$~est
    la longueur de~$\vect{u}$; de même pour $\vect{v'}$~et~$\vect{w'}$. On note
    $P$~l'extrémité du représentant de $\vect{u'}$ dont l'origine est~$O$, et de
    même $Q$~et~$R$ tels que $\vect{v'} = \vect{OQ}$ et $\vect{w'} = \vect{OR}$.
    Enfin, choisissons $p\in\mdR$~qui repère~$P$, $q\in\mdR$~qui repère~$Q$ et
    $r\in\mdR$~qui repère~$R$.%
    }

    \UGHOST{%
    Alors $\vectangle(u;w) = \vectangle(u';w') = r - p \;[2\pi]$
    et $\vectangle(u;v) + \vectangle(v;w)
        = \vectangle(u';v') + \vectangle(v';w') \\
        = (q - p)  +  (r - q) \;[2\pi] = r - p \;[2\pi]$.%
    }
\end{proof}
\fi

\begin{proposition}
    Soient $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ deux vecteurs non nuls. Alors:
    \[ \text{$\vect{u}$~et~$\vect{v}$ sont colinéaires}
        \iff
    \vectangle(u;v) \in \SET{0;\pi} \]
\end{proposition}

\begin{figure}
\ffigbox{}{
    \begin{subfloatrow}[3]
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-moins-u}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.1]
                \draw[->] (0,0) -- node[auto,swap,pos=0.8] {$\vect{u}$}
                          (20:1.5) coordinate (U);
                \draw[->,dashed]
                        (0,0) -- node[auto,swap,pos=0.8] {$-\vect{u}$}
                        ($ -1*(U) $);
                \draw[->] (0,0) -- node[auto,pos=0.8] {$\vect{v}$}
                          (80:1);
                \draw[->] (20:0.5)
                        arc[radius=0.5, start angle=20, end angle=80];
                \node[above right,inner sep=0pt]
                    at (50:0.5) {$\vectangle(u,v)$};
                \draw[->] (-160:0.5)
                        arc[radius=0.5, start angle=-160, end angle=20];
                \node[below]
                    at (-90:0.5) {$\vectangle(-\vect{u},u) = \pi$};
            \end{tikzpicture}%
        }%
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:angle-moins-uv}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1.1]
                \draw[->] (0,0) -- node[auto,swap,pos=0.8] {$\vect{u}$}
                          (20:1.5) coordinate (U);
                \draw[->,dashed]
                        (0,0) -- node[auto,swap,pos=0.8] {$-\vect{u}$}
                        ($ -1*(U) $);
                \draw[->] (0,0) -- node[auto,pos=0.8] {$\vect{v}$}
                          (80:1) coordinate (V);
                \draw[->,dashed]
                        (0,0) -- node[auto,pos=0.8] {$-\vect{v}$}
                        ($ -1*(V) $);
                \draw[->] (20:0.5)
                        arc[radius=0.5, start angle=20, end angle=80];
                \node[above right,inner sep=0pt]
                    at (50:0.5) {$\vectangle(u,v)$};
                \draw[->] (-160:0.5)
                        arc[radius=0.5, start angle=-160, end angle=-100];
                \node[below left,inner sep=0pt]
                    at (-120:0.5) {$\vectangle(u,v)$};
            \end{tikzpicture}%
        }%
        \ffigbox{}{\caption{}\label{fig:somme-triangle}%
            \begin{tikzpicture}[scale=1]
                \draw (0,0) coordinate[label=below:$A$] (A) 
                    -- (1.5,0.5) coordinate[label=below:$B$] (B)
                    -- (-1,1.5) coordinate[label=above:$C$] (C)
                    -- cycle;
            \end{tikzpicture}%
        }%
    \end{subfloatrow}
    \caption{%
        \subref{fig:angle-moins-u}~Pour aller de $-\vect{u}$~à~$\vect{v}$ on
        ajoute un angle plat à $\vectangle(u,v)$;
        \subref{fig:angle-moins-uv}~les angles au sommet
        $\vectangle(-\vect{u};-\vect{v})$~et~$\vectangle(u;v)$ sont égaux;
        \subref{fig:somme-triangle} la somme des angles d'un triangle est~$\pi$
        si l'on tourne toujours dans le même sens.
    }
}
\end{figure}

\begin{proposition}
    Soient $\vect{u}$~et~$\vect{v}$ deux vecteurs non nuls. Alors:
    \begin{enumerate}
        \item $\vectangle(v;u) = -\vectangle(u;v) \;[2\pi]$
        \item $\vectangle(-\vect{u};v) = \vectangle(u;v) + \pi \;[2\pi]$
            (voir \cref{fig:angle-moins-u})
        \item $\vectangle(u;-\vect{v}) = \vectangle(u;v) + \pi \;[2\pi]$
        \item $\vectangle(-\vect{u};-\vect{v}) = \vectangle(u;v) \;[2\pi]$
            (voir \cref{fig:angle-moins-uv})
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}[Somme des angles d'un triangle]
    Soient $A$,~$B$ et~$C$ trois points distincts deux à deux --- autrement dit
    le triangle $ABC$ est un vrai triangle. Alors:
    \[
    \vectangle(AB,AC) + \vectangle(CA,CB) + \vectangle(BC,BA) = \pi \;[2\pi]
    \]
    \Cref{fig:somme-triangle} permet de mieux se représenter cette formule.
\end{proposition}

\end{document}
